\input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}


\usepackage{pst-eucl}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Lycée Louise Michel (Gisors)} \hfill
\resizebox{0.6cm}{!}{\begin{minipage}{1cm}
\psset{xunit=0.15cm,yunit=0.15cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(7.,-9.)(13.,-3.)
\definecolor{mgm}{RGB}{29,112,183}
\pspolygon[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)(13.,-3.)(7.,-3.)
\pspolygon[linewidth=0.1pt,fillcolor=mgm,fillstyle=solid,opacity=1](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-9.)(13.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-3.)(7.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-3.)(7.,-9.)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](12.,-8.5)(7.52,-4.02)
\rput[tl](28.12,0.44){GM}
\uput[u](10.7,-7.8){\fontsize{8}{8}\selectfont$\rotatebox{8594.36}{\color{mgm}\text{GM}} $}
\end{pspicture*}
\end{minipage}}
\textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}}\\
{ \hfill \textbf{Seconde}\\}
% Titre
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Intervalles et inégalités : entraînement savoir-faire (corrigé)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,2cm}


\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item $I=]-1~;~2]$.\\
  \item $J=]-\infty~;~-4]\cup ]3~;~5]$.\\
  \item Représentation de $K$ :
  \begin{center}
 \begin{pspicture}(-6,-.4)(6,.4)
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\psaxes[labels=none,xAxis=true,yAxis=false,ticksize=-2pt 2pt,linewidth=0.75pt,Dx=0.5]{->}(0,0)(-6,-.2)(6,0.2)
\psaxes[labels=none,xAxis=true,yAxis=false,ticksize=-4pt 4pt,linewidth=0.75pt,Dx=1]{->}(0,0)(-6,-.2)(6,0.2)
\psline[linewidth=2pt,linecolor=blue]{-]}(-6,0)(-4,0)
\psline[linewidth=2pt,linecolor=blue]{]-]}(3,0)(5,0)
\psline[linewidth=2pt,linecolor=red]{]-]}(-1,0)(2,0)
\psline[linewidth=2pt,linecolor=green]{[-[}(-2.5,0)(-1.5,0)
\uput[d](0,-.02){\footnotesize{$0$}}\uput[d](1,-.02){\footnotesize{$1$}}
%\rput(0.25,0.3){\small{\prune $]a;b]$}}
\end{pspicture}\\
 \end{center}
 \begin{minipage}{10cm}
  \item $\bullet~$  Comme $9<10<16$, on a : $3<\sqrt{10}<4$, d'où $\sqrt{10}\in J$.
 \end{minipage}
  \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{L'idée}{Sans calculatrice, déterminer un encadrement du nombre proposé qui permette de montrer qu'il est dans $I$, $J$ ou $K$. \\
Par exemple, on encadre 10 par deux carrés parfaits ($9=3^2$ et $16=4^2$), ce qui permet d'obtenir que $\sqrt{10}\in J$. }
\end{minipage}~\\
~\\
\begin{minipage}{10cm}
$\bullet~$ Comme $\dfrac{11}{6}=\dfrac{6}{6}+\dfrac{5}{6}=1+\dfrac{5}{6}$ et que $\dfrac{5}{6}<1$,\\
 on en déduit que $1<\dfrac{11}{6}<2$ et par par conséquent que $\dfrac{11}{6}\in I$.
\end{minipage}
 \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Encadrer}{L'idée est d'écrire la fraction comme la somme d'un entier (le plus grand possible) et d'une fraction dont le numérateur est plus petit que le dénominateur (et donc plus petite que 1), ce qui permet d'obtenir un encadrement à l'unité.  }
\end{minipage}~\\
~\\

\begin{minipage}{10cm}
$\bullet~ $ Comme $16<17<25$, on a $4< \sqrt{17}< 5$.\\
Donc $-4> -\sqrt{17}> -5$ et finalement $-3>1-\sqrt{17}>-4$.\\

Ainsi, $1-\sqrt{17}$ n'est ni dans $I$, ni dans $J$ ni dans $K$.
\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{N'oubliez pas ! }{Quand on multiplie par un nombre négatif (ici $-1$) on change le sens de l'inégalité. }
\end{minipage}
\end{enumerate}

\vspace{0.8cm}

\exods
\begin{enumerate}[\bf a.]
  \item On représente graphiquement les intervalles $I=[-1~;~+\infty[$ et $J=]-5~;~7]$.

\begin{center}
 \begin{pspicture}(-6,-1)(9,2)
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\psset{xunit=0.8cm,yunit=1cm}
%\psaxes[labels=none,xAxis=true,yAxis=false,ticksize=-2pt 2pt,linewidth=0.75pt,Dx=0.5]{->}(0,0)(-6,-.2)(6,0.2)
\psaxes[labels=none,xAxis=true,yAxis=false,ticksize=-2pt 2pt,linewidth=0.75pt,Dx=1]{->}(0,0)(-6,-.2)(9,0.2)
\psline[linewidth=2pt,linecolor=red]{[-}(-1,0.2)(9,0.2)
\psline[linewidth=2pt,linecolor=blue]{]-]}(-5,0.4)(7,0.4)
\psline[linewidth=2pt,linecolor=black]{[-]}(-1,-0.5)(7,-0.5)
\psline[linewidth=2pt,linecolor=black]{]-}(-5,1.1)(9,1.1)
\uput[d](0,-.02){\footnotesize{$0$}}\uput[d](1,-.02){\footnotesize{$1$}}
\uput[d](-5,-.02){\footnotesize{$-5$}}
\uput[d](7,-.02){\footnotesize{$7$}}
\uput[u](3,0.5){\red $J$}
\uput[u](-1,0.5){\blue $I$}
\uput[d](3,-0.5){ $I\cap J$}
\uput[u](0,1.3){ $I\cup  J$}
\end{pspicture}\\
 \end{center}
 $I\cap J=[-1~;~7]$ et $I\cup J=]-5~;~+\infty[$.\\


  \item On représente graphiquement les intervalles $I=[-5~;~2]$ et $J=]-\infty~;~-1]$.

\begin{center}
 \begin{pspicture}(-6,-1)(9,2)
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\psset{xunit=0.8cm,yunit=1cm}
%\psaxes[labels=none,xAxis=true,yAxis=false,ticksize=-2pt 2pt,linewidth=0.75pt,Dx=0.5]{->}(0,0)(-6,-.2)(6,0.2)
\psaxes[labels=none,xAxis=true,yAxis=false,ticksize=-2pt 2pt,linewidth=0.75pt,Dx=1]{->}(0,0)(-6,-.2)(9,0.2)
\psline[linewidth=2pt,linecolor=blue]{]-]}(-5,0.2)(2,0.2)
\psline[linewidth=2pt,linecolor=red]{-]}(-6,0.4)(-1,0.4)
\psline[linewidth=2pt,linecolor=black]{-]}(-6,1.1)(2,1.1)
\psline[linewidth=2pt,linecolor=black]{]-]}(-5,-0.5)(-1,-0.5)
\uput[d](0,-.02){\footnotesize{$0$}}\uput[d](1,-.02){\footnotesize{$1$}}
\uput[d](-5,0.07){\footnotesize{$-5$}}
\uput[d](2,-.02){\footnotesize{$2$}}
\uput[u](-3,0.5){\red $J$}
\uput[u](0,0.3){\blue $I$}
\uput[d](-3,-0.5){ $I\cap J$}
\uput[u](-2,1.3){ $I\cup  J$}
\end{pspicture}\\
 \end{center}
 $I\cap J=]-5~;~-1]$ et $I\cup J=]-\infty~;~2]$.\\

\end{enumerate}

\newpage


\exods

\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item $\bullet~$ $4,569<4,57<4,571$\\

  \begin{minipage}{10cm}
  $\bullet~$ $0,059<0,06<0,061$\\
  ~\\

   $\bullet~$ $6,999<7<7,001$\\
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Deux choses}{$\bullet~$ Les nombres doivent avoir trois chiffres derrière la virgule ;\\
$\bullet~$ Ils doivent être les plus proches possibles.\\
Sans ces deux conditions, il y aurait une infinité de solutions.}
\end{minipage}



$\bullet~$ $2,099<2,1<2,101$\\



$\bullet~$ $4,458<4,4589<4,459$\\


  \begin{minipage}{10cm}
  \item $\bullet~$ Pour $\sqrt{157}$ :\\
  La calculatrice donne $\sqrt{157}\simeq 12,52996409$.\\
  Ainsi, $\sqrt{157}$ est supérieur à 12,529 et inférieur à 12,530.
  $$12,529<\sqrt{157}<12,530$$
  \end{minipage}
   \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Méthode}{Pour obtenir un encadrement d'amplitude  10$^{-2}$, obtenir $n+1$ décimales avec la calculatrice.}
\end{minipage}

$\bullet~$ Pour $\dfrac{17}{13}$ :\\
La calculatrice donne $\dfrac{17}{13}\simeq 1,307692308$.\\
  Ainsi, $\dfrac{17}{13}$ est supérieur à 1,307 et inférieur à 1,308.
  $$1,307<\dfrac{17}{13}<1,308$$

  $\bullet~$ Pour $1+\sqrt{427}$ :\\
La calculatrice donne $1+\sqrt{427}\simeq 20,66397832$.\\
  Ainsi, $1+\sqrt{427}$ est supérieur à 20,663 et inférieur à 20,664.
  $$20,663<1+\sqrt{427}<20,664$$


\end{enumerate}

\vspace{0.4cm}

\exods


\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item Comparaison de de $3a$ et $3b$ :
          \begin{eqnarray*}
          % \nonumber to remove numbering (before each equation)
            a &<& b \\
            {\blue 3}\times a &<&  {\blue 3}\times b  {\blue \text{ On multiplie par 3} >0}\\
            3a &<& 3b
          \end{eqnarray*}




          \item Comparaison de de $-\dfrac{a}{3}$ et $-\dfrac{b}{3}$ :
          \begin{eqnarray*}
          % \nonumber to remove numbering (before each equation)
            a &<& b \\
            {\blue -\dfrac{1}{3}}\times a &>&  {\blue -\dfrac{1}{3}}\times b ~~~~ {\blue \text{ On multiplie par }-\dfrac{1}{3} <0}\\
            -\dfrac{a}{3} &>& -\dfrac{b}{3}
          \end{eqnarray*}
          \begin{minipage}{11cm}
          \item Comparaison de de $1-2a$ et $1-2b$ :
          \begin{eqnarray*}
          % \nonumber to remove numbering (before each equation)
            a &<& b \\
            {\blue -2}\times a &>&  {\blue -2}\times b ~~~~ {\blue \text{ On multiplie par }-2 <0}\\
          1-2a &>& 1-2b ~~~~~~ {\blue \text{ On ajoute }1 }\\
          \end{eqnarray*}
          \end{minipage}
          \begin{minipage}{6.5cm}
\postitpp{6.5cm}{Méthode}{Procédez par étapes : \\
Pour fabriquer $1-2a$ et $1-2b$ il faut commencer par comparer $-2a$ avec $-2b$, puis on ajoute 1. Ne pas oublier les règles dans les inégalités.}
\end{minipage}
        \end{enumerate}
  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item Encadrement de $\sqrt{2}-5$.
           \begin{eqnarray*}
          % \nonumber to remove numbering (before each equation)
             1,4&<\sqrt{2}<& 1,5 \\
            1,4 {\blue -3} &<\sqrt{2}{\blue -3}<&1,5 {\blue -3}  ~~~~~{\blue \text{ On retranche 3}}\\
             -1,6&<\sqrt{2}-3<& -1,5
          \end{eqnarray*}

          \newpage
          \item Encadrement de $\dfrac{\sqrt{2}}{4}$.

        \begin{minipage}{10cm}
         \begin{eqnarray*}
          % \nonumber to remove numbering (before each equation)
            1,4 &<\sqrt{2}<& 1,5 \\
            1,4{\blue \times \dfrac{1}{4}} &<\sqrt{2}\times {\blue\dfrac{1}{4}}<&1,5  {\blue \times \dfrac{1}{4}} ~~~~~ {\blue \text{ On multiplie par }\dfrac{1}{4}>0}\\
            0,35 &<\dfrac{\sqrt{2}}{4}<&0,375
          \end{eqnarray*}
        \end{minipage}
          \begin{minipage}{3.5cm}
\postitpp{3.5cm}{Vous le saviez !}{$\dfrac{\sqrt{2}}{4}=\dfrac{1}{4}\times \sqrt{2}$.}
\end{minipage}
          ~\\

          \item Encadrement de $-2\sqrt{2}+6$.

           \begin{eqnarray*}
          % \nonumber to remove numbering (before each equation)
             1,4&<\sqrt{2}<& 1,5 \\
            1,4~{\blue\times (-2)} &>\sqrt{2}~{\blue \times (-2)} >&1,5~ {\blue \times (-2)}  ~~~~~{\blue \text{ On multiplie par } -2<0}\\
             -2,8&>-2\sqrt{2}>& -3\\
                -2,8~{\blue +6}&>-2\sqrt{2}~{\blue +~6}>& -3~{\blue +6} ~~~~~{\blue \text{ On ajoute  } 6}\\
                3,2&>-2\sqrt{2}+6>&3
          \end{eqnarray*}


        \end{enumerate}

\end{enumerate}



\vspace{0.5cm}

\exods
\begin{align*}
3(x+5)&\geq-2(x+10)\\
3\times x+3\times5&\geq-2\times x-2\times10~~~~~{\blue \text{ On développe } }\\
3x+15&\geq -2x-20\\
3x+2x&\geq-20-15\\
5x&\geq-35~~~~~{\blue \text{ On isole les  } x}\\\\
x&\geq\dfrac{-35}{5}~~~~~{\blue \text{ On divise par  } 5 >0}\\
x&\geq-7
\end{align*}
Les solutions sont les nombres supérieurs ou égaux à $-7$ soit $[-7~;~+\infty[$.



\begin{align*}
-5x+2&>2(x-6)\\
-5x+2&>2\times x-2\times6\\
-5x+2&>2x-12\\
-5x-2x&>-12-2\\
-7x&>-14\\
x&<\dfrac{-14}{-7}~~~~~{\blue \text{ On divise par  } -7 <0}\\
x&<2
\end{align*}
Les solutions sont les nombres strictement inférieurs à 2 soit $]-\infty~;~2[$.\\



\begin{minipage}{9.5cm}\begin{align*}
\dfrac{4x+1}{3}&<1\\
3\times\left(\dfrac{4x+1}{3}\right)&<1\times 3\\
4x+1&<3\\
4x&<3-1\\
4x&<2\\
x&<\dfrac{2}{4}\\
x&<\dfrac{1}{2}
\end{align*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{4.5cm}
\postitpp{4.5cm}{Astuce}{Pour ne plus avoir de quotient, on multiplie les deux membres par 3.}
\end{minipage}
          ~\\



Les solutions de cette inéquation sont les nombres strictement inférieurs à $\dfrac{1}{2}$ soit $\left]-\infty~;~\dfrac{1}{2}\right[$.\\

\vspace{1cm}

\exods\\

\begin{minipage}{12cm}
 $\bullet~$ On note $x$ le nombre de contrats que le représentant vend.\\
$\bullet~$ Son salaire est donné par : fixe + 52 \euro~par objets vendu soit  $800+52\times x$.\\
\end{minipage}
\begin{minipage}{6cm}
\postitpp{6cm}{Modélisation}{Pour modéliser le problème :\\
On commence par désigner par une inconnue le nombre de contrats cherchés.\\
On traduit le problème posé par une inéquation.\\
On résout l'inéquation puis on conclut.}
\end{minipage}

$\bullet~$ On cherche $x$ de façon que $800+52x>2300$.


\begin{align*}
800+52x&>2300\\
52x&>2300-800\\
x&>\dfrac{1500}{52}(\simeq 28,8)\\
\end{align*}

Le représentant doit vendre au moins 29 contrats pour obtenir un salaire d'au moins 2300 \euro.




\end{document} 